% !TeX TXS-program:compile = txs:///lualatex/[--shell-escape]
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{setspace}
\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=01,titre={TD01}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\newcommand\cc{\cellcolor{lightgray}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Numération \& Algorithmique de base}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[]
\begin{enumerate}
	\item Écrire en base 10 les nombres binaires suivants : $A = 1011_2$ et $B= 11~1011_2$.
	\item Écrire en base 2 les nombres écrits en base 10 suivants : $C = 42_{10}$ et $D = 2^7+1_{10}$.
	\item Écrire en base 10 les nombres hexadécimaux suivants : $E = 2CA_{16}$ et $F= 5F2CA_{16}$.
	\item Écrire en base 16 le nombre écrit en base 10 suivant : $G = 269_{10}$.
	\item Écrire en base 2, sans passer par la base 10, le nombre hexadécimal suivant : $H = 37B_{16}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x12,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Calculer, en \og posant les opérations \fg{} en base 2  les nombres :
\begin{enumerate}
	\item $J = 1111 +1011_{2}$
	\item $K = 10\,1101 - 1111_{2}$
	\item $L = 1\,0110 \times 11_{2}$
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x8,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo3
Compléter le tableau ci-dessous qui permet de déterminer le contenu des variables \calg{A}, \calg{B} et \calg{C} à la fin de l'algorithme \calg{Affectations}.

\smallskip

\hfill{}Une variable non présente en mémoire sera notée \calg{NI}.\hfill~

\smallskip

\begin{MultiCols}(2)
\begin{PseudoCodeAlt}*[Largeur=0.975\linewidth]{}
Algorithme : Affectations
Rôle       : Comprendre
Variables  : A, B, C (entiers)

Début
	A = 5
	B = A + 2
	C = B + 3
	A = B + C
	B = A + C
	C = B + 2*C
Fin
\end{PseudoCodeAlt}
\hfill
\begin{tblr}{hlines={0.75pt},vlines={0.75pt},width=0.975\linewidth,stretch=1.2975,colspec={Q[m,3cm]*{3}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},row{1}={font=\small\bfseries\ttfamily,bg=lightgray}}
	Instructions & A & B & C \\
	A \textleftarrow\ 5		& & & \\
	B \textleftarrow\ A + 2	& & & \\
	C \textleftarrow\ B + 3	& & & \\
	A \textleftarrow\ B + C	& & & \\
	B \textleftarrow\ A + C	& & & \\
	C \textleftarrow\ B + 2*C	& & & \\
\end{tblr}
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo4
Compléter l'algorithme \calgpython{} suivant, qui doit demander à l'utilisateur de saisir un nombre \calg{nb}, et qui affiche le carré et le cube de celui-ci.

\smallskip

\begin{CodePiton}[Largeur=14cm,Style=Classique]{code={\doublespacing}}
#ALGO EXO4
nb = ......................................................................
nbcarre = nb**2
nbcube = .........
print(f"Le carré de {nb} vaut ...........................................")
\end{CodePiton}
\end{Exercice}
%			\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
%			\texttt{\begin{tabularx}{\linewidth}{|M{3cm}|Y|Y|Y|}
%							\hline
%							\cellcolor{lightgray}Instructions & \cellcolor{lightgray}A & \cellcolor{lightgray}B & \cellcolor{lightgray}C \\ \hline
%							A $\gets$ 5 &&& \\ \hline
%							&&& \\ \hline
%							&&& \\ \hline
%							&&& \\ \hline
%							&&& \\ \hline
%							&&& \\ \hline
%							\textbf{Affichage}&&& \\ \hline
%					\end{tabularx}}
%		\end{minipage}
%\end{center}

%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Dans un logiciel de traitement de texte, il y a un codage de la couleur à l’aide de trois nombres (séparés par .) compris entre 0 et 255. Le premier nombre donne l’intensité du rouge, le deuxième l’intensité du vert, et le troisième l’intensité du bleu. Par exemple le rouge est codé 255.0.0, le vert 0.255.0, etc. 
%%
%\begin{enumerate}
%	\item Combien de couleurs différentes  peut-on ainsi coder ? Justifier. 
%	\item Une couleur abricot est codée 230.126.48. Déterminer le codage hexa de cette couleur.
%	\item Un bleu ciel est codé $(77.B5.FE)_{16}$ en hexa. Déterminer le codage décimal de cette couleur. 
%\end{enumerate}
%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%L'adresse d'une machine est l'adresse qui lui sert, entre autre, à se connecter à Internet et à être reconnue parmi les centaines de millions d'autres machines connectées. Ces adresses sont sur 4 octets et sont rangées dans plusieurs catégories appelées  \og Classes d'adresse \fg{} :
%\begin{itemize}
%	\item[$\rightarrow$] Si l'adresse, notée en binaire, commence par 0, alors elle est de \textbf{classe A}.
%	\item[$\rightarrow$] Si l'adresse binaire commence par 10, alors elle est de \textbf{classe B}.
%	\item[$\rightarrow$] Si l'adresse binaire commence par 110, alors elle est de \textbf{classe C}.
%\end{itemize} 
%%
%Pour avoir l'adresse en décimal, on convertit chaque octet en décimal puis on écrit les résultats dans l'ordre, séparés par un point. De même en hexadécimal.
%%
%\begin{enumerate}
%	\item On donne l'adresse décimale : 172.18.16.41. La convertir en binaire et en hexadécimal.
%	\item Convertir l'adresse hexadécimale C0.00.00.00 en binaire puis en décimal.
%	\item Quelle est la valeur minimale et la valeur maximale, en hexadécimal et en décimal des adresses de classe B ?
%\end{enumerate}
%
%\newpage
%
%\exonum{}
%
%\newcommand\plateautikz{%
%	\clip (-0.3,-0.3) rectangle (4.3,4.3) ;
%	\draw[line width=1.5pt,fill=lightgray] (-0.3,-0.3) rectangle (4.3,4.3) ;
%	\draw[line width=1.5pt,fill=white](-0.1,-0.1) rectangle (4.1,4.1) ;
%	\draw[white,fill=white](-0.35,3.7) rectangle (0.3,4.35) ;
%	\draw[white,fill=white](3.7,-0.35) rectangle (4.35,0.3) ;
%	\foreach \i in {0,1,2,3}
%	\draw[line width=1.5pt,fill=lightgray] ({\i+0.1},0.1) rectangle ({\i+0.9},0.9)
%	({\i+0.1},1.1) rectangle ({\i+0.9},1.9)
%	({\i+0.1},2.1) rectangle ({\i+0.9},2.9)
%	({\i+0.1},3.1) rectangle ({\i+0.9},3.9);
%}
%\newcommand\deparrtikz{%
%	\foreach \Sommet in {(-0.015,4.015),(4.015,-0.015)}
%	\draw[fill=lightgray] plot[mark=otimes*,mark size=2pt] coordinates {\Sommet} ;
%}
%
%\medskip
%
%On crée un jeu simple sur un ordinateur : une bille est installée au  \og départ \fg{} de la grille suivante (figure de gauche), on doit la faire parvenir à \og l’arrivée \fg{} en utilisant \textbf{uniquement des déplacements vers la droite et vers le bas}.
%\vspace{-0.15cm}
%\begin{center}
%	\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm]
%		\clip (-2,-1) rectangle (6,5) ;
%		\draw[line width=1.5pt,fill=lightgray] (-0.3,-0.3) rectangle (4.3,4.3) ;
%		\draw[line width=1.5pt,fill=white](-0.1,-0.1) rectangle (4.1,4.1) ;
%		\draw[white,fill=white](-0.35,3.7) rectangle (0.3,4.35) ;
%		\draw[white,fill=white](3.7,-0.35) rectangle (4.35,0.3) ;
%		\foreach \i in {0,1,2,3}
%		\draw[line width=1.5pt,fill=lightgray] ({\i+0.1},0.1) rectangle ({\i+0.9},0.9) ({\i+0.1},1.1) rectangle ({\i+0.9},1.9) ({\i+0.1},2.1) rectangle ({\i+0.9},2.9) ({\i+0.1},3.1) rectangle ({\i+0.9},3.9);
%		\draw (-0.05,4.05) node[above left] {\ppoint{D}} ;
%		\draw (4.05,-0.05) node[below right] {\ppoint{A}} ;
%		\foreach \Sommet in {(-0.015,4.015),(4.015,-0.015)}
%		\draw[fill=lightgray] plot[mark=otimes*,mark size=2pt] coordinates {\Sommet} ;
%	\end{tikzpicture}
%	~~~~
%	\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm]
%		\clip (-1.1,-1) rectangle (5.1,5) ;
%		\draw[rounded corners=10pt,thick] (-1,0) rectangle (5,3.5) ;
%		\draw (2,3) node {\textsf{\footnotesize Seuls sens possibles :}} ;
%		\draw[line width=3pt,red,->,>=stealth] (0,1.5) -- (2,1.5) ;
%		\draw[line width=3pt,red,->,>=stealth] (3,2.5) -- (3,0.5) ;
%	\end{tikzpicture}
%	~~~~
%	\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm]
%		\clip (-1,-1) rectangle (5,5) ;
%		\draw[line width=1.5pt,fill=lightgray] (-0.3,-0.3) rectangle (4.3,4.3) ;
%		\draw[line width=1.5pt,fill=white](-0.1,-0.1) rectangle (4.1,4.1) ;
%		\draw[white,fill=white](-0.35,3.7) rectangle (0.3,4.35) ;
%		\draw[white,fill=white](3.7,-0.35) rectangle (4.35,0.3) ;
%		\foreach \i in {0,1,2,3}
%		\draw[line width=1.5pt,fill=lightgray] ({\i+0.1},0.1) rectangle ({\i+0.9},0.9) ({\i+0.1},1.1) rectangle ({\i+0.9},1.9) ({\i+0.1},2.1) rectangle ({\i+0.9},2.9) ({\i+0.1},3.1) rectangle ({\i+0.9},3.9);
%		\foreach \Sommet in {(-0.015,4.015),(4.015,-0.015)}
%		\draw[fill=lightgray] plot[mark=otimes*,mark size=2pt] coordinates {\Sommet} ;
%		\draw[line width=1.25pt,red,->] (0,4)--(0,3)--(2,3)--(2,2)--(3,2)--(3,0)--(4,0) ;
%	\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\vspace{-0.15cm}
%Pour programmer ce jeu, on associe à chaque parcours un nombre entier de la manière suivante :
%\begin{itemize}
%	\item On note 0 chaque déplacement vers le bas et 1 chaque déplacement vers la droite.
%	\item On obtient alors un nombre de 8 chiffres écrit en base 2, puis on écrit ce nombre en base 10.
%\end{itemize}
%
%\begin{enumerate}
%	\item On considère le parcours donné en introduction.
%	
%	Donner le nombre en base 2 associé à ce parcours, puis l’écriture décimale (en base 10) de ce nombre.
%	\item 
%	\begin{enumerate}
%		\item Écrire en base 2 le nombre entier 85.
%		\item Représenter à main levée le parcours associé au nombre 85.
%	\end{enumerate}
%	\item On considère un parcours sur cette grille, et on note N le nombre entier associé,
%	écrit en base 10.
%	\begin{enumerate}
%		\item Est-il possible d’avoir $N = 31$ ? (Justifier)
%		\item Quelle est la plus petite valeur possible de N ?
%		\item Quelle est la plus grande valeur possible de N ?
%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Compléter le tableau ci-dessous qui permet de déterminer les valeurs des variables \calg{A}, \calg{B} et \calg{C} affichées à la fin de l'algorithme \calg{Affectations}.
%\begin{center}
%	\begin{minipage}{0.45\linewidth}
%		\texttt{\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}
%				\hline
%				\textbf{Algorithme : }Affectations \\
%				\textbf{Rôle : }Comprendre \\
%				\textbf{Variables : }A, B, C (entiers) \\ \\
%				\textbf{Début} \\
%				\tabula{}\tabula{}A $\gets$ 5 \\
%				\tabula{}\tabula{}B $\gets$ A+2 \\
%				\tabula{}\tabula{}C $\gets$ B-3 \\
%				\tabula{}\tabula{}A $\gets$ B+C \\
%				\tabula{}\tabula{}B $\gets$ A+C \\
%				\tabula{}\tabula{}C $\gets$ B+2*C \\
%				\tabula{}\tabula{}Afficher("A=",A,"B=",B,"C=",C) \\
%				\textbf{Fin} \\ \hline
%		\end{tabularx}}
%	\end{minipage}
%	~~
%	\begin{minipage}{0.45\linewidth}
%		\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
%		\texttt{\begin{tabularx}{\linewidth}{|M{3cm}|Y|Y|Y|}
%				\hline
%				\cellcolor{lightgray}Instructions & \cellcolor{lightgray}A & \cellcolor{lightgray}B & \cellcolor{lightgray}C \\ \hline
%				A $\gets$ 5 &&& \\ \hline
%				&&& \\ \hline
%				&&& \\ \hline
%				&&& \\ \hline
%				&&& \\ \hline
%				&&& \\ \hline
%				\textbf{Affichage}&&& \\ \hline
%		\end{tabularx}}
%	\end{minipage}
%\end{center}


\end{document}